醫院電腦系統被指與警方相連 醫管局：SARS後沒有聯繫

【22:14】醫管局前質素及安全總監區結成表示，不認為醫管局會和警方共用MIIDSS系統，而是警察當初在醫院拘捕傷者，令民間對警方的不信任「傳染」到醫管局，擔心陳沛然不斷猜疑、醫管局再作澄清這種互動「沒完沒了」，更加令傷者不敢來公院求醫。

他指出，醫管局處理病人私隱方面一向很嚴肅，只有涉及特大公共衛生事件，例如2003年SARS疫情，或涉個別病人對公眾、其他人有嚴重傷害，如醫護人士知道病人已準備要製炸彈，才可凌駕病人的私隱。他指出，2003年香港爆發SARS疫情透過警方MIIDSS系統的運算能力接觸追查，但之後即使有南丫海難、鉛水事件、旺角騷亂，亦沒有再用MIIDSS系統，所以他不認為「6．12衝突」時，醫管局和警方會共用該系統。

醫學界立法會議員陳沛然早前揭發，公立醫院電腦系統的一份寫有「For Police」(警方專用)紀錄，質疑醫管局向警方洩露「612暴動」的傷者資料。陳今(19日)於立法會大會上再度揭發指，曾有一份立法會文件披露，警方與醫管局的電腦有共用系統。醫院管理局發言人作出嚴正澄清，有關系統於SARS(沙士)疫情後，再沒有類似形式的資料傳送。

陳表示，根據一份立法會文件披露，警方與醫管局有一共用系統名為「重大事件調查及災難支援系統」(MIIDSS)，質詢保安局局長李家超是否知悉相關系統運作。李回應時強調，警方與醫管局是使用兩套獨立電腦系統，醫管局自行決定有否需要向警方發放資料。

醫管局發言人傍晚發聲明，指「重大事件調查及災難支援系統」是警務處掌管的電腦軟件系統，用作調查重大事件及支援災難的資料分析及身份比對之用，而於2003年爆發的SARS疫情，亦是透過相關系統的運算能力進行接觸追查以控制疫情，有關資料是透過加密形式以電郵傳送，醫管局電腦系統與警方MIIDSS電腦系統從來沒有任何聯繫。該局強調有關病人私隱的評論均建基於事實，避免打擊醫患關係，影響病人信心。

該局之後再表示，理解市民及醫護人員近日關注急症室資訊系統，各急症室部門主管同意由明日(20日)開始關閉「災難」單元的「報告」及「列印」功能，員工必須透過個人密碼登入「臨床資訊系統」才可閱覽或列印重大事件整體病人清單。該局亦決定為所有急症室電腦的急症室資訊系統安裝閒置15分鐘自動登出功能，亦有屏幕保護程式，防止資料意外被閱覽。

【19:12】警方到醫院拘捕6．12反對修訂《逃犯條例》衝突的傷者，引起社會憂慮醫院泄漏傷者資料。醫學界立法會議員陳沛然今日（19日）在立法會緊急質詢中指出，根據立法會文件及醫院管理局公開資料，醫管局和警務處的電腦系統有一個名為「重大事件調查及災難支援系統（MIIDSS）」的相連程式。

相關報道：陳沛然質疑泄病人資料 醫局：僅急症醫護閱覽毋須登入

醫院管理局發言人下午澄清，指出「重大事件調查及災難支援系統」是警務處掌管的電腦軟件系統，用作調查重大事件和支援災難的資料分析及身分比對。2003年香港爆發SARS疫情期間，亦是透過相關系統的運算能力作接觸追查，以控制疫情。

局方表示，當年有關的資料是透過加密形式以電郵傳送，醫管局電腦系統與警方MIIDSS電腦系統從來沒有任何聯繫。「在SARS疫情之後，醫管局再沒有類似形式的資料傳送。」據了解，因應2003年SARS疫情時要處理龐大數據以做病人接觸者追縱，醫管局多年來僅此這一次借用予警方的MIIDSS分析數據。

醫管局希望，有關病人私隱的評論均建基於事實，避免打擊醫患關係，影響病人信心。

其實警方同醫管既系統個人認為係冇connect，如果有哂資料又點會612當日搵加派人手去醫院週圍索d傷者係點傷or住邊個ward呢？搵人「直接」踩上病房都得啦。
同埋警訊段片睇哂都冇講係有同醫管局既system 有聯繫，只係靠電話或者電郵方式問醫院既病人資料，再輸入DIIMSS系統再做analysis。

節錄兩則新聞。

警方昨日用催淚彈、橡膠子彈、布袋彈等具殺傷力武器驅趕示威者，造成多人受傷。截至昨晚上10時，醫管局指衝突中共72人受傷（50男22女），分別送往7間不同醫院治療，傷者介乎15至66歲，其中2人情況嚴重。有醫生指收到同僚的消息，瑪麗醫院急症室昨日有異常多的便裝探員，他們站在近病人分流站及診症室，可以容易聽到病人及醫護人員對話；一名於登記處表示在金鐘衝突期間被槍彈所傷的傷者，經逢針後便被便裝警察查問傷勢，之後被帶走。

有醫生表示，昨晚屯門醫院也發生類似情況，一名15歲年輕人因發燒到急症室求診，警察也立即查問病人求診原因。另有醫生目擊警察於九龍西聯網一間公立醫院外科病房帶走一名女傷者，雖然未能確定傷者是否金鐘的示威者，但警察的舉動不尋常。

公共醫療醫生協會會長馬仲儀向《蘋果》表示，此情況十分有問題，院方有責任讓醫護人員在安全的環境下工作，院方應要求警員回到站崗，否則醫護人員可能會犯上洩露病人私隱的專業守則。

曾任佔中行動秘書處義工、現職律師的陳玉峰亦在facebook透露，昨日有一名傷者特意轉到九龍的公立醫院求診，遭駐院警員查問時指從金鐘前來即被逮捕，提醒傷者不要向醫護透露與傷勢無關的資料，例如被誰打或在何處受傷等。

陳玉峰指，該名傷者昨日在金鐘受傷，即時得到港鐵職員幫助，但他拒絕登上港鐵安排的救護車，特意在義工陪伴下，轉到九龍的公立醫院求診，但因傷口奇怪，護士通知了駐院警員，傷者遭駐院警員查問從哪裡來時說了金鐘，即被遞捕。

她指已離開港島的傷者到別區求醫都被捕，擔心會否令傷者不肯求醫。她引述公院醫生黃任匡提醒，傷者最好不要向醫護透露與傷勢無關的資料，「是槍傷就說槍傷；是棍打傷就說是棍，但不要說是誰打、不要說地區等（咁黑社會尋仇都可以用槍／棍架）。醫護無權迫你說與傷勢無關的事。如是姑娘召來警察，你更必需行使緘默權唔答警方」。

她指只有公立醫院才會有駐院警員，私家醫院並無，故擔心被捕可到私院求診，但她亦提醒私家醫院可能不肯治療槍彈傷口，而警員亦無權取得醫療記錄。

黃任匡亦在facebook提醒，如受傷入院求醫，醫護人員只需知道受傷的相關資訊，如是否遭子彈打中、或被棍毆傷等，「呢啲資訊對醫護人員嚟講，係有用嘅。但至於你本人係抗爭者、路人、暴徒、警察定黑社會，以及當時你點解會出現喺現場、點解會畀人打等等，其實呢啲資訊唔係必要，亦都medically irrelevant」。

他並說，醫生、護士、專職醫療人員或其他醫院員工，若無法庭命令，並無責任、亦不應該向病人親屬以外的任何人透露病人資料，「唔理有冇著制服、膊頭有冇花，任何人都一樣。因為讓病者有機會得到最佳治癒，係我哋嘅天職。而如果我哋唔好好保護醫院入面嘅病人，就會有傷者太驚而唔敢黎醫院，延遲醫治。保護病人私隱，係最重要嘅專業操守之一」。

大專學界代表宣佈若政府在本周四下午5時「死線」前，未確實回應市民撤回惡法訴求，抗爭行動將升級，令人擔心會否再有衝突事件發生，再有年輕抗爭者受傷。有急症室醫生表示，醫護之間已有默契，若未來數天再有衝突發生及有抗爭傷者求診，必會加倍留意急症室範圍會否有警察「行嚟行去」，若有的話，會請他們離開；如警方問醫護人員有關病人傷者或身份，醫護人員絕不會透露，並會要求保安請警察離開，同時小心「隔牆有耳」，於分流站分流病人時，留意與傷者或傷者朋友的對話中，有否洩露病人私隱。

據悉，醫護人員對有警察在醫院內拘捕示威傷者仍感非常憤怒，有醫護人員從聯網管理層口中得知，曾軍裝警察於6.12衝突後一至兩日，在急症室範圍內，似是想知道是否仍有示威者求診，在急症室範圍內「行嚟行去」，護士認為有關警察干擾了臨床工作，於是禮貌地請該警察離開，但該警察不肯，於是護士唯有要求保安請該警察離開，該警察才肯離開。該醫生直言，相信醫管局不會向警方洩露病人資料，警方能迅速在醫院內拘捕受傷示威者，相信是在分流站偷聽到醫護與病人的對話，故日後會特別小心。據該醫生了解，也有求診示威者在廣華醫院內被捕，疑是分流時已被警察盯上。

我諗陳沛然呢一單真係9UP多

推

唔覺

文盲唔駛出POST證明自己係文盲

其實陳議員有d標題黨..

標顯：醫管局的電腦系統和警務處的電腦系統是相連的

內文最尾又戴頭盔：

1. 如果醫管局的電腦系統和警務處的電腦系統是相連的 (頭盔模式：我只說是”如果“)，根本警方不需要登入AEIS系統、不需要列印、不需要將病人資料交予。警察的電腦系統 MIIDSS 第三代，覆蓋範圍擴至 28 個警察總區/警區的 108 部工作站 [註四]。

標顯令人覺得警方直接access拎但

2. (頭盔) 醫管局的電腦系統和警務處的電腦系統是相連的，相連的方法未明，可以經人手、電話、電郵、或其他。但是在某些地方，你中有我，我中有你。